\chapter*{Este Livro é Livre}
  \addcontentsline{toc}{chapter}{Este Livro é Livre}

  Este livro pode ser copiado à vontade. Se você recebeu em formato
  digital, fique à vontade para copiá-lo e comparilhá-lo quantas vezes
  quiser. Você pode também imprimí-lo e fotocopiá-lo o tanto que
  quiser. Claro que é sempre importante pensar na natureza e no
  impacto ambiental. Procure não desperdiçar recursos. ;-)

  Quer imprimir e vender este livro para os seus colegas? Fique à
  vontade, também! Você é dono de uma editora e quer imprimir sua
  própria versão, vender e ficar rico com esse livro sem precisar
  pagar nenhum tostão em direitos autorais? Pois na minha opinião, se
  você o fizer estará contribuindo para um mundo melhor. Uma das
  poucas restrições é que você não tire dos outros essa liberdade que
  lhe foi concedida. Se você passar esse livro pra frente, não poderá
  proibir aquele que o recebeu de fazer o mesmo.

  Este livro está licenciado sob os termos da licença ``Creative
  Commons Attribution Share Alike 3.0''. Os termos estão disponíveis
  na internet através do endereço \\
  \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}.

  \begin{figure}[!htp]
    \begin{center}
      \includegraphics{figs/cc-by-sa}
    \end{center}
  \end{figure}

  A versão mais atual deste livro pode ser encontrada na internet no
  endereço
  \\ \url{http://topologia-geral.ourproject.org/}. \\
  Neste endereço
  também podem ser encontrados os arquivos \XeLaTeX{}, que você pode
  alterar e usar para criar sua própria versão deste livro.



  \section*{Sobre o OurProject.org}

    O site onde está hospedado o projeto deste livro é um repositório
    de conteúdos livre. Qualquer um que queira produzir conteúdos
    livres --- como livros, poesias, músicas, vídeos e etc. --- pode
    utilizá-lo como ferramenta. Ah\ldots{} o site sobrevive com
    doações. ;-)

    Endereço: \url{http://ourproject.org/}

    Faz algum tempo que eu procurava um lugar que pudesse hospedar o
    projeto de um livro livre. Já estava pensando em tentar fazer
    alguma coisa nesse estilo dentro do próprio departamento de
    matemática da UnB. Felizmente encontrei o OurProject e isso não
    será mais necessário.



    \section*{Como Ajudar?}

      A melhor maneira de ajudar, é repassando este livro para o maior
      número de pessoas! Quanto mais pessoas tiverem interesse no
      livro, maiores serão as chances de se atingir um bom nível de
      qualidade.  Sugestões, correções ou contribuições podem ser
      enviadas para o e-mail
      \email{topologia-geral-discussion@lists.ourproject.org}. Ainda
      não sei quão aberto a sugestões estou disposto a ser. No
      entanto, você é livre para, respeitando os termos da licença,
      criar sua própria versão e incluir seu próprio conteúdo. Os
      arquivos que compõem o projeto deste livro podem ser baixados do
      repositório SVN no endereço
      \\ \url{https://ourproject.org/scm/?group_id=914}.


      \subsection*{Contribuindo com Figuras}

        Me falta um certo dom para criar figuras de qualidade. :-(

        Se você puder contribuir com imagens, estas devem estar
        preferencialmente no formato SVG. O SVG foi adotado por ser um
        \emph{padrão aberto} baseado em XML. O aplicativo que eu uso
        para criar figuras é \emph{software livre} e chama-se
        \emph{Inkscape}. A página do projeto \emph{Inkscape} é
        \\ \url{http://www.inkscape.org/}.


      \subsection*{Contribuindo com Código \XeLaTeX{}}

        Os arquivos \XeLaTeX{} devem seguir o mesmo tipo de formatação
        dos demais. Na medida do possível, o arquivo \XeLaTeX{} não deve
        conter ``gambiarras'' ou comandos de formatação explícitos no
        meio do texto.

        Os arquivos do projeto contém várias linhas com comentários
        explicando o que falta ser feito. Basta procurar pela palavra
        TODO (a fazer).



  \section*{Por Quê?}

    Eu (André Caldas) NÃO acredito que ``coletar taxas'' seja a melhor
    maneira de se sobreviver da produção cultural. Na minha opinião,
    as pessoas devem receber para produzir; e não produzir na
    esperança de ``coletar taxas'' relativas ao direito
    autoral para o resto da vida. Eu, por exemplo, atualmente sou
    estudante de doutorado da UnB e recebo uma bolsa de estudo da
    CAPES. Apesar de a bolsa não cobrir os custos para a produção
    deste livro, foi esta mesma bolsa que viabilizou que eu pudesse
    deixar o meu emprego para me dedicar às minhas atividades
    acadêmicas. Ou seja, a sociedade já me oferece meios para que eu
    possa me dedicar a estas atividades, o que incluí
    a produção deste livro. :-)

    Não vejo sentido em um professor de uma universidade pública, que
    já recebe um salário do governo para que produza conhecimento, ter
    monopólios sobre o fruto do seu trabalho. Vejo menos sentido ainda
    quando esse professor vende tal monopólio para ser explorado.
    Perceba que isso não é uma crítica ao lucro ou à exploração da
    produção científica. É uma crítica ao monopólio sobre os direitos
    de uso daquilo que foi produzido com dinheiro público. Não faz sentido
    que a sociedade faça esse tipo de investimento e depois não possa ter
    acesso ao que foi produzido. Livros é o menor dos problemas. Vemos
    que pesquisas para o desenvolvimento de medicamentos ou qualquer
    outra coisa que vá melhorar a qualidade de vida da população, como
    melhoria na alimentação e acesso ao lazer, são feitas com dinheiro
    público em parceria com instituições privadas de modo que a
    sociedade acaba sendo privada de seus frutos. Não acredito que
    seja errado fazer parceria com instituições privadas. O que não se
    pode é privar a sociedade dos frutos do trabalho no qual
    investiu. Vemos instituições de pesquisa se valerem de recursos
    públicos durante as pesquisas e depois correrem atrás de registros
    de patentes e coisas do tipo que servem apenas ao propósito de
    privar a sociedade dos frutos dessa mesma pesquisa.

    Se o governo, por exemplo, a uns 10 anos atrás tivesse começado a
    financiar a produção de livros e exigisse que o fruto desse
    trabalho fosse verdadeiramente livre (como é este livro), hoje não
    faríamos licitações para a ``compra'' de livros; faríamos uma
    licitação para a impressão e a distribuição desses livros. Falta
    visão de longo prazo. Deveríamos investir na produção de livros
    livres. O autor deve sim receber por seu trabalho. Só que deve
    receber enquanto faz o trabalho, e não depois através do
    recolhimento de taxas e de mecanismos de opressão, como os que
    apreendem máquinas de fotocópia nas universidades.

    Tenho vários amigos que fazem cópias de muitos livros. Sempre
    lembro a eles que quando virarem autores não devem ``virar a
    casaca'' e começar a perseguir os que fazem cópias. Gostaria de
    fazer o mesmo pedido ao leitor! :-)


%TODO: Encontrar um modo melhor de colocar uma
%`assinatura'. \nopagebreak e \begin{samepage} não funcionam aqui.
    \begin{flushright}
      Brasília, 23 de abril de 2010, \\ André Caldas
    \end{flushright}
